```ini
title = VIM快捷键大全
date = 2013-02-27 02:49:39
tags = vim,hotkey
```

# VIM快捷键大全  

Vim是一个超级牛的编辑器，可以说是专为程序员设计的编辑器，强大的有些不可思议 。不过其学习曲线稍显陡峭，前两天在网上找到一个小图表，比较全，如果对表中所列的命令学习熟悉以后，处理日常的文本就已经足够，所以贴出来，大家参考参考。

Vim的牛B之处不在于其功能之繁多，更不在于其学习曲线之陡峭，而在于这些命令大都可以进行组合 ，比如，9yy命令表示复制9行内容，9表示要复制的行数，同样100dd表示删除100行，当数字和命令合作的时候，就比单纯的命令更强大，同样，c命令表示擦除，w表示word即单词，那么cw就表示擦除一个单词，c5w就表示删除5个单词等等。将这些简单命令合成在一起，就可以发挥出难以想象的强大功能，而且可以使你的编辑工作充满乐趣。

## 宏命令(Macros)  
高级一些的编辑器，都会包含宏功能，vim当然不能缺少了，在vim中使用宏是非常方便的：

* :qx 开始记录宏，并将结果存入寄存器x   
* q 退出记录模式   
* @x 播放记录在x寄存器中的宏命令

稍微解释一下，当在normal模式下输入:qx后，你对文本的所有编辑动作将会被记录下来，再次输入q即退出了记录模式，然后输入@x对刚才记录下来的命令进行重复，此命令后可跟数字，表示要重复多少次，比如@x20，可以重复20次。这个在文本的批处理中是非常有用的。

## 同时编辑多个文件  
在vim众多的插件中，有一个叫minibuffer的插件，就是下面所说的标签页功能了，可以支持同时编辑多个文件。

### 标签命令

* :tabe fn 在一个新的标签页中编辑文件fn   
* gt 切换到下一个标签页   
* gT 切换到上一个标签页   
* :tabr 切换到第一个标签页   
* :tabl 切换到最后一个标签页   
* :tabm [N] 把当前tab移动到第N个tab之后

对，正如你所想象的那样，跟eclipse, ue等的标签页是一个意思！

### 窗口命令

* ctrl+w s 水平分割窗口   
* ctrl+w w 切换窗口   
* ctrl+w q 退出当前窗口(由于同时有多个文件，此命令不会影响其他窗口)   
* ctrl+w v 垂直分割窗口

### 其他  
vim在保存之前不会对文件做实际的修改，只是加载到缓冲区中，对文件的编辑其实是对缓冲区的编辑，直到:w时才会存入物理文件。

* :e file 把file加载到新的缓冲区中   
* :bn 跳转到下一个缓冲区   
* :bd 删除缓冲区(关闭文件)   
* :sp fn 分割窗口，并将fn加载到新的窗口中

### 退出编辑器

* :w 将缓冲区写入文件，即保存修改   
* :wq 保存修改并退出   
* :x 保存修改并退出   
* :q 退出，如果对缓冲区进行过修改，则会提示   
* :q! 强制退出，放弃修改

### 查找替换

* /pattern 向后搜索字符串pattern   
* ?pattern 向前搜索字符串pattern   
* n 下一个匹配(如果是/搜索，则是向下的下一个，?搜索则是向上的下一个)   
* N 上一个匹配(同上)   
* :%s/old/new/g 搜索整个文件，将所有的old替换为new   
* :%s/old/new/gc 搜索整个文件，将所有的old替换为new，每次都要你确认是否替换

### 复制粘贴  
* dd 删除光标所在行   
* dw 删除一个字(word)   
* x 删除当前字符   
* X 删除前一个字符   
* D 删除到行末   
* yy 复制一行，此命令前可跟数字，标识复制多行，如6yy，表示从当前行开始复制6行   
* yw 复制一个字   
* y$ 复制到行末   
* p 粘贴粘贴板的内容到当前行的下面   
* P 粘贴粘贴板的内容到当前行的上面   
* ]p 有缩进的粘贴，vim会自动调节代码的缩进   
* "a 将内容放入/存入a寄存器，可以支持多粘贴板

附：比如常用的一个寄存器就是系统寄存器，名称为+，所以从系统粘贴板粘贴到vim中的命令为"+p,注意此处的+不表示操作符，二十一个寄存器。

### 移动光标  
在vim中移动光标跟其他的编辑器中有很大的区别，不过一旦学会了，就会飞速 的在文本中移动了。

* h,j,k,l 上，下，左，右   
* ctrl-f 上翻一页   
* ctrl-b 下翻一页   
* % 跳到与当前括号匹配的括号处，如当前在{，则跳转到与之匹配的}处   
* w 跳到下一个字首，按标点或单词分割   
* W 跳到下一个字首，长跳，如end-of-line被认为是一个字   
* e 跳到下一个字尾   
* E 跳到下一个字尾，长跳   
* b 跳到上一个字   
* B 跳到上一个字，长跳   
* 0 跳至行首，不管有无缩进，就是跳到第0个字符   
* ^ 跳至行首的第一个字符   
* $ 跳至行尾   
* gg 跳至文件的第一行   
* gd 跳至当前光标所在的变量的声明处   
* [N]G 跳到第N行，如0G，就等价于gg，100G就是第100行   
* fx 在当前行中找x字符，找到了就跳转至   
* ; 重复上一个f命令，而不用重复的输入fx   
* tx 与fx类似，但是只是跳转到x的前一个字符处   
* Fx 跟fx的方向相反   
* ),( 跳转到上/下一个语句   
* * 查找光标所在处的单词，向下查找   
* # 查找光标所在处的单词，向上查找   
* `. 跳转至上次编辑位置

### 在屏幕上移动

* H 移动光标到当前屏幕上最上边的一行   
* M 移动光标到当前屏幕上中间的一行   
* L 移动光标到当前屏幕上最下边的一行

### 书签

* ma 把当前位置存成标签a   
* `a 跳转到标签a处

### 编辑

* r 替换一个字符   
* J 将下一行和当前行连接为一行   
* cc 删除当前行并进入编辑模式   
* cw 删除当前字，并进入编辑模式   
* c$ 擦除从当前位置至行末的内容，并进入编辑模式   
* s 删除当前字符并进入编辑模式   
* S 删除光标所在行并进入编辑模式   
* xp 交换当前字符和下一个字符   
* u 撤销   
* ctrl+r 重做   
* . 重复上一个编辑命令   
* ~ 切换大小写，当前字符   
* g~iw 切换当前字的大小写   
* gUiw 将当前字变成大写   
* guiw 将当前字变成小写   
* &gt;&gt; 将当前行右移一个单位   
* &lt;&lt; 将当前行左移一个单位(一个tab符)   
* == 自动缩进当前行

## 插入模式

* i 从当前光标处进入插入模式   
* I 进入插入模式，并置光标于行首   
* a 追加模式，置光标于当前光标之后   
* A 追加模式，置光标于行末   
* o 在当前行之下新加一行，并进入插入模式   
* O 在当前行之上新加一行，并进入插入模式   
* Esc 退出插入模式

## 可视模式  
### 标记文本

* v 进入可视模式，单字符模式   
* V 进入可视模式，行模式   
* ctrl+v 进入可视模式，列模式 ，类似于UE的列模式   
* o 跳转光标到选中块的另一个端点   
* U 将选中块中的内容转成大写   
* O 跳转光标到块的另一个端点   
* aw 选中一个字   
* ab 选中括号中的所有内容，包括括号本身   
* aB 选中{}括号中的所有内容   
* ib 选中括号中的内容，不含括号   
* iB 选中{}中的内容，不含{}

## 对标记进行动作

* &gt; 块右移   
* &lt; 块左移   
* y 复制块   
* d 删除块   
* ~ 切换块中内容的大小写

好了，这张简表就说到这里，当然它涵盖的范围有限，但是正如片头说的那样，vim的强大之处在于这些命令可以组合起来使用，那样才能体现出其强大的编辑功能。我在网上找到的这个文档也顺便贴出来，大家可以同时参考。如果有机会，我尽量找些例子来说明这些命令在实际中的用法，那样才可以更好的使用它，提高我们的工作效率。
